\chapter{Übungen}

\section{2017-10-27}

\begin{bla}{Aufgabe 1}
  \emph{Zeigen Sie: $ (\R^2, d) $ mit $ d(x,y) = \vert (x_1-y_1)+(x_2-y_2) \vert $ ist pseudometrischer Raum.} \\
  \begin{itemize}
    \item \textbf{Positivität}. Zu zeigen: $ \forall x \in \R^2: d(x,x) = 0 $. \\
      $ d(x,x) = \vert (x_1-x_1)+(x_2-x_2) \vert = \vert 0 \vert = 0 $.
    \item \textbf{Symmetrie}. Zu zeigen: $ \forall x, y \in \R^2: d(x,y) = d(y,x) $. \\
      $ d(x,y) = \vert (x_1-y_1)+(x_2-y_2) \vert = \vert (y_1-x_1)+(y_2-x_2) \vert = d(y,x) $.
    \item \textbf{Dreiecksungleichung}. Zu zeigen: $ \forall x,y,z \in \R^2: d(x,z) \leq d(x,y) + d(y,z) $. \\
      $ d(x,y) + d(y,z) = \vert (x_1-y_1)+(x_2-y_2) \vert + \vert (y_1-z_1)+(y_2-z_2) \vert \geq \vert (x_1-z_1) + (x_2 - z_2) \vert = d(x,z) $.
  \end{itemize}
\end{bla}

\begin{bla}{Aufgabe 2}
  Gegeben:
  \begin{itemize}
    \item $ \Vert x \Vert_1 \coloneqq \sum_{i = 1}^n \vert x_i \vert $,
    \item $ \Vert x \Vert_2 \coloneqq \sqrt{\sum_{i=1}^n x_i^2} $,
    \item $ \Vert x \Vert_\infty \coloneqq \max_{i = 1,\dots,n}\vert x_i \vert $.
  \end{itemize}
  Wir zeigen, dass alle drei Normen sind. Dafür ist zu zeigen:
  \begin{enumerate}
     \item  \textbf{Positivität}: $ \Vert x \Vert \geq 0 \forall x $, $ x = 0 \Leftrightarrow \Vert x \Vert = 0 $.
     \item \textbf{Sublinearität}: $ \forall x, y \in V: \Vert x + y \Vert \leq \Vert x \Vert + \Vert y \Vert $
     \item \textbf{Homogenität}: $ \forall x \in V \forall \lambda \in \R: \Vert \lambda x \Vert = \vert \lambda \vert * \Vert x \Vert $.
  \end{enumerate}
  Positivität ist klar für alle drei. Homogenität ist auch arg simpel. \\
  \textbf{Sublinearität}:
  \begin{enumerate}
    \item \begin{align*}
      \Vert x + y \Vert_1 &= \sum_{i = 1}^n \vert x_i + y_i \vert \leq \sum_{i = 1}^n \vert x_i \vert + \vert y_i \vert \\
        &= \Vert x \Vert_1 + \Vert y \Vert_1
    \end{align*}
    \item \begin{align*}
      \Vert x + y \Vert^2_2 &= \langle x+y, x+y \rangle = \langle x, x \rangle + 2\langle x, y\rangle - \langle y, y \rangle \\
        &\overset{\text{CSU}}{\leq} \Vert x \Vert_2^2 + 2 \Vert x \Vert_2 \Vert y \Vert_2 + \Vert y \Vert_2^2 = (\Vert x \Vert_2 + \Vert y \Vert_2)^2 \\
        &\Rightarrow \Vert x +y \Vert_2 \leq \Vert x \Vert_2 + \Vert y \Vert_2
    \end{align*}
    \item \begin{align*}
      \Vert x + y \Vert_\infty &= \max_{i = 1, \dots,n} \vert x_i + y_i \vert \leq \max_{i = 1, \dots, n}(\vert x_i \vert + \vert y_i \vert) \\
        &\leq \max_{i = 1, \dots, n} \max_{j = 1, \dots, n}(\vert x_i \vert + \vert y_j \vert) = (\max_i \vert x_i \vert) + (\max_j \vert y_j \vert) \\
        &= \Vert x \Vert_\infty + \Vert y \Vert_\infty
    \end{align*}
    % TODO Einheitsbälle einfügen (Abb 1)
  \end{enumerate}
\end{bla}

\begin{bla}{Aufgabe 3}
  Sei $ (X, d) $ ein metrischer Raum, $ r_1, r_2 \in \R_{>0} $.
  \begin{enumerate}
    \item Beweise: 
    \begin{enumerate}
      \item Falls $ d(x, y) \geq r_1 + r_2 $, dann sind $ B_{r_1}(x) $, $ B_{r_2}(y) $ disjunkt. \\
        \underline{Beweis}: Angenommen, $ \exists \ z \in B_{r_1}(x) \cap B_{r_2}(y) $. \\
        Dann ist $ d(x,y) \leq d(x,z) + d(z,y) < r_1 + r_2 \quad \lightning \qed $ \\
      \item Falls $ d(x,y) \leq r_1-r_2 $, so ist $ B_{r_2}(y) \subseteq B_{r_1}(x) $. \\
      \underline{Beweis}: Angenommen, $ \exists \ z \in B_{r_2}(y) \setminus B_{r_1}(x) $. Dann ist
      \begin{align*}
        d(x,z) &\geq r_1 = (r_1 - r_2) + r_2 \\
        &> d(x,y) + d(z, y) \quad \lightning \qed
      \end{align*}
    \end{enumerate}
    \item Finde je ein Gegenbeispiel für die Rückrichtung:
    \begin{enumerate}
      \item Sei $ X = \{ 0,1 \} $ und $ d $ Metrik auf $ X $ mit $ d(0,1) = 1 $. \\
        \textbf{Idee}: Wir nehmen zwei Bälle, die sich in der Theorie überschneiden, weil die Summe der Radien kleiner ist als der Abstand, aber in der Schnittmenge liegen keine Elemente. \\
        Wir wählen $ r_1 = r_2 = \frac{2}{3} $, $ x = 0 $, $ y = 1 $. Wir haben \\
        $ B_{r_1}(0) = \{ 0 \} $, $ B_{r_2}(1) = \{ 1 \} $, aber $ r_1 + r_2 = \frac{4}{3} > d(0,1) $. 
        % TODO Abbildung 2
        \item Metrik wie in erstem Gegenbeispiel, $ r_1 = r_2 = 100 $, $ x = 0 $, $ y = 1 $. \\
        Dann ist $ B_{r_1}(0) = \{ 0,1 \} $, $ B_{r_2}(1) = \{ 0,1 \} $, aber $ d(0,1) > 100 - 100 $.
        % TODO Abbildung 3
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{bla}

\clearpage

\begin{bla}{Aufgabe 4}
  \begin{enumerate}
    \item \emph{Zeigen Sie, dass $ (\R^2, d_1) $ und $ (\R^2, d_\infty) $ isometrisch sind.} \\
      Sei $ f : \R^2 \to \R^2 $, $ (x,y) \mapsto (x+y, x-y) $. \\
      \textbf{Behauptung}: $ f : (\R^2, d_1) \to (\R^2, d_\infty) $ ist Isometrie. \\
      $ f $ ist linear mit Rang $ 2 $, also bijektiv. \\
      Seien $ p = (x_1, y_1) $, $ q = (x_2, y_2) \in \R^2 $. Zu zeigen:
      \begin{equation*}
        d_\infty(f(p),f(q)) = d_1(p,q)\text{.}
      \end{equation*}
      Es ist
      \begin{align*}
        d_1(p,q) &= \vert x_1 - x_2 \vert + \vert y_1 - y_2 \vert \\
          &= \max\{ \vert (x_1-x_2) + (y_1-y_2) \vert, \ \vert (x_1 - x_2) - (y_1-y_2) \vert \} \\
          &= \max\{ \vert (x_1 + y_1) - (x_2+y_2) \vert, \vert (x_1-y_1)-(x_2-y_2) \vert \} \\
          &= \text{(undeutlich)} = d_\infty(f(p),f(q))\text{.} \quad \qed
      \end{align*}
    \item \emph{Zeigen Sie, dass $ (\R^n, d_1) $ und $ (\R^n, d_\infty) $ \textbf{nicht} isometrisch sind für $ n > 2 $.} \\
    Angenommen, es gibt eine Isometrie $ \varphi^1: (\R^n, d_\infty) $ nach $ (\R^n, d_1) $. Die Abbildung $ \varphi^2 : (\R^n, d_1) \to (\R^n, d_1) $, $ x \mapsto x - \varphi^1(0) $ ist eine Translation, also eine Isometrie. \\
    Wähle $ \varphi \coloneqq \varphi^2 \circ \varphi^1 $. $ \varphi $ ist Isometrie mit $ \varphi(0) = 0 $. \\
    Die Menge $ \{ (x_1, \dots, x_n) : x_i \in \{ -1, 1 \} \} \eqqcolon A $ hat folgende Eigenschaft: Für alle $ p, q \in A $ mit $ p \neq q $ gilt $ d_\infty(p,q) = 2 $ und $ d_\infty(p, 0) = 1 $. \\
    Sei $ B = \varphi(A) $. Für alle $ p,q \in B $ mit $ p \neq q $ gilt $ d_1(p,q) = 2 $ und $ d_1(p,0) = 1 $. Da $ \varphi $ injektiv ist, gilt $ \vert B \vert = \vert A \vert = 2^n > 2n $ (weil $ n \geq 3 $). Da jedes $ x \in B $ mindestens eine Koordinate $ \neq 0 $ hat, gibt es ein $ i \in \{ 1, \dots, n \} $ und $ p,q,r \in B $ mit $ p_i, q_i, r_i \neq 0 $. \\
    Dann gibt es oBdA verschiedene $ p,q \in B $ mit $ p_i, q_i > 0 $ (bzw haben selbes Vorzeichen, da es nur zwei mögliche Vorzeichen gibt). \\
    Es gilt $ d_1(p,q) = \sum_{j = 1}^n \vert p_j - q_j \vert \underset{\text{da beide $ > 0 $}}{<} \sum_{j = 1}^n \vert p_j \vert + \vert q_j \vert = d_1(p,0) + d_1(0,q) = 2 \ \lightning $
  \end{enumerate}
\end{bla}

\section{2017-11-03}
Nachtragen

\section{2017-11-10}

\begin{bla}{Aufgabe 1}
  \begin{marginfigure}
    \textbf{$ d- $ offen}: $ U \subset X $ heißt $ d $-offen, falls $ \forall x \in U \exists \ \epsilon > 0 : B_\epsilon(x) \subseteq U $.
  \end{marginfigure}
  Sei $ (X, d) $ ein metrischer Raum. Zu zeigen: Die Menge $ O $ aller $ d $-offenen Teilmengen von $ X $ ist Topologie. Wir zeigen die Eigenschaften einer Topologie.
  \begin{enumerate}
    \item $ \varnothing \in O $, $ X \in O \quad \checkmark $
    \item Zu zeigen: beliebige Vereinigungen von $ d $-offenen Mengen sind wieder $ d $-offen. \\
      Sei $ \{ A_i \}_{ i \in I } $ eine Familie von $ d $-offenen Mengen. Zu zeigen: $ A \coloneqq \bigcup_{i \in I}A_i $ ist $ d $-offen. \\
      \textbf{Beweis}: Sei $ x \in A $ beliebig. Dann $ \exists \ i \in I $ mit $ x \in A_i $. Da $ A_i $ $ d $-offen ist, gibt es ein $ \epsilon > 0 $ mit $ B_\epsilon(x) \subseteq A_i \subseteq A $. \\
      Damit ist $ A $ $ d $-offen.
    \begin{marginfigure}
      Es ist immer nur der Schnitt zweier Mengen zu zeigen, da $ A_1 \cap \dots \cap A_n = \left( \left( \left( A_1 \cap A_2 \right) \cap A_3 \right) \cdots \right) $. Also ist sukzessive der gesamte Schnitt offen.
    \end{marginfigure}
    \item Zu zeigen: endliche Durchschnitte $ d $-offener Mengen sind wieder $ d $-offen. \\
    Seien $ A $, $ B $ $ d $-offen. Zu zeigen: $ A \cap B $ ist wieder $ d $-offen. \\
    Sei $ x \in A \cap B $. Da $ A $ und $ B $ $ d $-offen sind, gibt es $ \epsilon, \epsilon' > 0 $, sodass $ B_\epsilon(x) \subseteq A $ und $ B_{\epsilon'}(x) \subseteq B $. Wähle $ \epsilon'' = \min\{ \epsilon, \epsilon' \} $. Dann ist $ B_{\epsilon''}(x) = B_\epsilon(x) \cap B_{\epsilon'}(x) \subseteq A \cap B $ und $ A \cap B $ ist $ d $-offen.
  \end{enumerate}
\end{bla}

\begin{bla}{Aufgabe 2}
  Seien $ X, Y_1, Y_2 $ topologische Räume, seien
  \begin{align*}
    p_i: Y_1 \times Y_2 &\to Y_i \\
    (y_1, y_2) &\mapsto y_i \quad (\text{für } i = 1,2)\text{.}
  \end{align*}
  \begin{enumerate}
    \item Zu zeigen: $ f $ ist stetig $ \Leftrightarrow f_1 \coloneqq p_1 \circ f $, $ f_2 \coloneqq p_2 \circ f $ stetig. \\
    \textbf{Beweis}:
    \begin{itemize}
       \item $ \Rightarrow $. Sei $ f $ stetig. Zu zeigen (oBdA): $ f_1 $ ist stetig, i.e. die Urbilder offener Mengen sind wieder offen. \\
        Sei $ U \subseteq Y_1 $. Zu zeigen: $ f_1^{-1}(U) $ offen. \\
        Es gilt\sidenote{$ p_1^{-1}(U) = U \times Y_2 $}:
        \begin{equation*}
          f_1^{-1}(U) = f^{-1}(p_1^{-1}(U)) = f^{-1}(U \times Y_2)\text{.}
        \end{equation*}
        Diese Menge ist offen, da $ f $ stetig ist.
      \item $ \Leftarrow $. Seien $ f_1, f_2 $ stetig. Zu zeigen: $ f $ ist stetig. Wir zeigen wieder, dass die Urbilder offener Mengen wieder offen sind. \\
        Sei $ U \in Y_1 \times Y_2 $ offen. Zu zeigen: $ f^{-1}(U) $ ist wieder offen. \\
        Sei $ x \in f^{-1}(U) $. Zu zeigen: Es gibt eine offene Menge $ U' \subseteq f^{-1}(U) $ sodass $ x \in U' $. \\
        Es ist $ f(x) \in U $. Da $ U $ offen ist in $ Y_1 \times Y_2 $ gibt es offene $ V_1 \subseteq Y_1 $, $ V_2 \subseteq Y_2 $, sodass $ f( x ) \in V_1 \times V_2 \subseteq U $. \\
        Jetzt sei $ U_1 \coloneqq f_1^{-1}(U_1) $, $ U_2 \coloneqq f_2^{-1}(U_2) $. Da $ f_1 $, $ f_2 $ stetig sind, sind $ U_1 $ und $ U_2 $ offen, also auch $ U_1 \cap U_2 \eqqcolon U' $ offen. \\
        Da $ f( x ) \in V_1 \times V_2 $, ist $ f_1( x ) = p_1(f(x)) \in V_1 $, $ f_2(x) = p_2(f(x)) \in V_2 $, also $ x \in U_1 \cap U_2 = U' $.
     \end{itemize}
    \begin{marginfigure}
      \textbf{Offene + geschlossene Abbildungen}. \\
      $ f: X \to Y $ heißt \emph{offen}, wenn für alle offenen $ U \subseteq X $ auch $ f(U) $ offen ist. \\
      $ f: X \to Y $ heißt \emph{abgeschlossen}, wenn für alle abgeschlossenen $ U \subseteq X $ auch $ f(U) $ abgeschlossen ist.
    \end{marginfigure}

    \item \emph{Sind $ p_1 $, $ p_2 $ immer offen?} \\
      Ja --- sei $ U \subseteq Y_1 \times Y_2 $ offen. Dann ist
      \begin{equation*}
        U = \bigcup\left\{ V_1 \times V_2 : V_1 \subseteq Y_1 \text{ offen}, V_2 \subseteq Y_2 \text{ offen}, V_1 \times V_2 \subseteq U \right\}\text{.}
      \end{equation*}
      Dann ist $ p_1(U) = \bigcup\left\{ V_1 : \text{ analog zu } U, V_2 \neq \varnothing \right\} $ eine Vereinigung offener Mengen, also wieder offen --- $ p_2 $ analog.

    \item \emph{Sind $ p_1 $, $ p_2 $ immer abgeschlossen?} \\
      Nein --- sei
      \begin{equation*}
        M = \left\{ (x,y) \in \R^2 : x*y = 1 \right\}\text{.}
      \end{equation*}
      Das ist eine klassische Hyperbel. $ M $ ist abgeschlossen, aber $ p_1(M) = \R \setminus { 0 } $ nicht, auch nicht $ p_2(M) = \R \setminus { 0 } $.
  \end{enumerate}
\end{bla}

\begin{bla}{Aufgabe 3}
  Seien $ X, Y $ Hausdorffräume, $ f,g : X \to Y $ stetig. Zu zeigen: $ \left\{ x \in X : f(x) = g(x) \right\} $ ist abgeschlossen. \\
  Da $ Y $ Hausforffraum ist
  \begin{equation*}
    \Delta_y \coloneqq \left\{ (y,y) : y \in Y \right\}
  \end{equation*}
  in $ Y^2 $ abgeschlossen. $ (\star) $ \\
  \begin{marginfigure}
    \textbf{Beweis} $ (\star) $: \\
    Zu zeigen: $ \{ (y, y') \in Y^2 : y \neq y' \} \eqqcolon \Delta_y^c $ ist offen. \\
    Sei $ (y,y') \in \Delta_y^c $. Da $ Y $ hausdorffsch ist, gibt es offene Räume $ U_y $ und $ U_{y'} $, sodass $ y \in U_y $, $ y' \in U_{y'} $, $ U_y \cap U_{y'} = \varnothing $. Dann ist $ (y, y') \in U_y \times U_{y'} \subseteq \Delta_y^c $.
  \end{marginfigure}
  Die Funktion
  \begin{align*}
    h : X &\to Y\text{,} \\
    x &\mapsto (f(x), g(x))
  \end{align*}
  ist stetig, denn $ p_1 \circ h = f $ und $ p_2 \circ h = g $ sind stetig nach Voraussetzung, also können wir den ersten Teil der Aufgabe 2 anwenden. \\
  Da $ \Delta_y $ abgeschlossen ist, ist $ h^{-1}(\Delta_y) = \left\{ x \in X : f(x) = g(x) \right\} $ ebenfalls abgeschlossen.
\end{bla}